**趙雅芝**（英文名：****，），祖籍[河南](../Page/河南.md "wikilink")[开封](../Page/开封.md "wikilink")，[香港知名](../Page/香港.md "wikilink")[女演員](../Page/女演員.md "wikilink")，1970至80年代[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")「四大花旦」之一。趙雅芝以俏麗脫俗的古裝扮相稱著，曾主演多套經典[香港電視劇與](../Page/香港電視劇.md "wikilink")[臺灣電視劇](../Page/臺灣電視劇.md "wikilink")。其中較為著名的作品除了[金庸小說改編劇](../Page/金庸.md "wikilink")
《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記_\(1978年电视剧\).md "wikilink")》、《[刀神](../Page/刀神_\(电视剧\).md "wikilink")》之外，趙雅芝在《[上海灘](../Page/上海灘_\(1980年电视剧\).md "wikilink")》的角色「馮程程」、[古龍小說改編劇](../Page/古龍.md "wikilink")《[楚留香](../Page/楚留香_\(1979年电视剧\).md "wikilink")》系列角色「蘇蓉蓉」、語言學家[林語堂名著改編劇](../Page/林語堂.md "wikilink")[京華煙雲的](../Page/京華煙雲.md "wikilink")「姚木蘭」、[戲說乾隆系列第一單元的角色](../Page/戲說乾隆.md "wikilink")「程淮秀」，特别讓她在華人地區的觀眾受到廣大矚目。1992年她在[台灣電視公司](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")《[新白娘子傳奇](../Page/新白娘子傳奇.md "wikilink")》片中演出的「白素貞」亦掀起「白蛇熱」。2000年以後，趙雅芝投入多項公益活動，包括向[汶川大地震](../Page/汶川大地震.md "wikilink")、2011年[東日本大震災等捐款](../Page/東日本大震災.md "wikilink")，拜訪慰助災區，投入教育與飲水工程勸募，並曾當選歷屆[香港小姐組成之慈善團體](../Page/香港小姐.md "wikilink")[慧妍雅集會長](../Page/慧妍雅集.md "wikilink")(2010-2012)。積極投入社會慈善工作為她贏得了2007年[華鼎獎公眾形象港台最佳影視女演員獎](../Page/華鼎獎.md "wikilink")、與[唐國強](../Page/唐國強.md "wikilink")、[彭麗媛](../Page/彭麗媛.md "wikilink")、[劉德華](../Page/劉德華.md "wikilink")、[梁朝偉等並列最受公眾尊敬表演藝術獎](../Page/梁朝偉.md "wikilink")，2015年另獲得17屆[華鼎獎中國電視劇傑出成就獎](../Page/華鼎獎.md "wikilink")\[1\]。

## 生平

1971年，趙雅芝畢業於[天主教崇德英文書院](../Page/天主教崇德英文書院.md "wikilink")，之後於[日本航空公司擔任](../Page/日本航空公司.md "wikilink")[空服員](../Page/空服員.md "wikilink")。1973年，趙雅芝參加[無綫電視舉辦的首屆](../Page/香港電視廣播有限公司.md "wikilink")[香港小姐競選](../Page/香港小姐.md "wikilink")，並獲得第四名。1976年，因嚮往[演藝圈工作而辭去空中小姐一職](../Page/演藝圈.md "wikilink")，加入無綫電視戲劇組\[2\]。開始參演[無線電視劇集](../Page/無線電視劇集.md "wikilink")。

### 電影方面

1976年，出演電影《半斤八兩》女主角，1979年，趙雅芝與狄龍合作電影《教頭》、與爾冬升合作電影《英雄無淚》、拍攝許鞍華導演的經典電影《瘋劫》。其後，亦在《彈指神功》及《風鈴中的刀聲》中飾演蓉蓉一角。1981年，趙雅芝生完孩子後，客串青春電影《失業生》\[3\]。

### 電視方面

趙雅芝加入[無線電視後](../Page/無線電視.md "wikilink")，開始接拍多部電視劇。其中包括《乘風破浪》裡的施淑楓，《[大報復](../Page/大報復.md "wikilink")》裡的韋婷，《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龙记_\(1978年电视剧\).md "wikilink")》裡的周芷若，《[楚留香](../Page/楚留香_\(1979年电视剧\).md "wikilink")》裡的蘇蓉蓉，《[上海灘](../Page/上海灘_\(1980年電視劇\).md "wikilink")》飾演馮程程。憑著在《[楚留香](../Page/楚留香.md "wikilink")》和《[上海滩](../Page/上海灘_\(1980年電視劇\).md "wikilink")》的精湛演出更讓她在港台東南亞紅透半邊天，達到演藝生涯的高峰。

其後，趙雅芝亦在多部電視劇中擔任女主角，從1970年代始至1980年代仍連續成為無線電視旗下當家花旦。1985年，趙雅芝與[無線電視合約期滿](../Page/無線電視.md "wikilink")，因為家中有三個兒子需要全心撫養，趙雅芝選擇退隱江湖，結束與[無線電視](../Page/無線電視.md "wikilink")12年之賓主關係。在台灣製作人的優厚待遇和配合寒暑假檔期的情況下，偶爾會去台灣拍戲，拍戲貴精不貴多，演出過《[京華煙雲](../Page/京華煙雲_\(1988年電視劇\).md "wikilink")》、《[戲說乾隆](../Page/戲說乾隆.md "wikilink")》、《[新白娘子傳奇](../Page/新白娘子傳奇.md "wikilink")》等戲劇\[4\]。

2002年，趙雅芝重返[無線電視](../Page/無線電視.md "wikilink")。趙雅芝首部回歸作為《[西關大少](../Page/西關大少.md "wikilink")》，再次與[劉松仁合作](../Page/劉松仁.md "wikilink")，飾演善良慈祥秘書「伍玉卿」一角。2003年，趙雅芝拍攝完畢後，隨即離開無線電視。偶爾於無線大型節目以嘉賓出場，近期，趙雅芝在無線大型節目以嘉賓出場的節目為《[萬千星輝頒獎典禮2009](../Page/2009年萬千星輝頒獎典禮.md "wikilink")》以及《[2012年度香港小姐競選](../Page/2012年度香港小姐競選.md "wikilink")》。

2013年，獲導演[王晶邀請特別客串其監製家庭倫理大作](../Page/王晶.md "wikilink")《[風雲天地](../Page/風雲天地.md "wikilink")》（前名《縱橫天地》）

2016年，趙雅芝以61歲之齡參加湖南衛視年度真人秀《[偶像來了第二季](../Page/偶像來了.md "wikilink")》，與[劉嘉玲](../Page/劉嘉玲.md "wikilink")、[莫文蔚](../Page/莫文蔚.md "wikilink")、[陳喬恩](../Page/陳喬恩.md "wikilink")、[謝娜及](../Page/謝娜.md "wikilink")[江一燕等人合作](../Page/江一燕.md "wikilink")，其中更與劉嘉玲成為節目中的重點女神。

### 其他

趙雅芝近年很少拍戲，但人氣影響力一直居高不下，年逾60歲的她仍然手握幾家大小商家的代言，年收入不遜年輕紅星。同時趙雅芝近年熱心慈善公益活動，不僅出任《慧妍雅集》會長職務，還推廣《芝》同時享有大陸很多公益活動大使的稱號\[5\]。

## 個人生活

趙雅芝於1975年與醫師黃漢偉結婚，1983年離婚，取得兩子（兄黃光宏、弟黃光宜）的監護權。1984年，她與男演員（現為律師）[黃錦燊在](../Page/黃錦燊.md "wikilink")[美國結婚](../Page/美國.md "wikilink")，兩人育有一子黃愷傑。長子黄光宏在一家[香港](../Page/香港.md "wikilink")[報社工作](../Page/報社.md "wikilink")，二子黄光宜在[加拿大讀書](../Page/加拿大.md "wikilink")，三子黃愷傑就讀於[北京電影學院](../Page/北京電影學院.md "wikilink")\[6\]。

## 演出作品

### 電視劇（[無線電視](../Page/無線電視.md "wikilink")）

| 年份                                                                                | 劇名                                                                        | 角色                               | 備註      |
| --------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------- | ------- |
| 1975年                                                                             | 《[乘風破浪](../Page/乘風破浪_\(電視劇\).md "wikilink")》                              | 施淑楓                              |         |
| 《群星譜》                                                                             |                                                                           | 單元劇                              |         |
| 1976年                                                                             | 《[大江南北](../Page/大江南北.md "wikilink")》                                      | 青杏老五                             |         |
| 《[江湖小子](../Page/江湖小子.md "wikilink")》                                              | 阿翠                                                                        |                                  |         |
| 《[民間傳奇之](../Page/民間傳奇.md "wikilink")[牡丹亭](../Page/牡丹亭.md "wikilink")》             | 杜麗娘                                                                       | 單元劇                              |         |
| 《[家家有本難唸的經之](../Page/家家有本難唸的經.md "wikilink")[有子萬事足](../Page/有子萬事足.md "wikilink")》 | 阿奇                                                                        | 單元劇                              |         |
| 《[無花果](../Page/無花果_\(電視劇\).md "wikilink")》                                        | 阿娟                                                                        | 單元劇                              |         |
| 1977年                                                                             | 《[大報復](../Page/大報復_\(電視劇\).md "wikilink")》                                | 韋婷                               |         |
| 《[小人物之](../Page/小人物_\(电视剧\).md "wikilink")30-60：孕》                                | 母親                                                                        | 單元劇                              |         |
| 1978年                                                                             | 《[大亨](../Page/大亨_\(电视剧\).md "wikilink")》                                  | 朱敏芝                              |         |
| 《[人海奇譚之](../Page/人海奇譚.md "wikilink")[寂寞心曲](../Page/寂寞心曲.md "wikilink")》           | 杜素雲                                                                       | 單元劇                              |         |
| 《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龙记_\(1978年电视剧\).md "wikilink")》                               | 周芷若                                                                       |                                  |         |
| 《[奮鬥](../Page/奋斗_\(1978年电视剧\).md "wikilink")》                                     | 徐承菲                                                                       |                                  |         |
| 《[1+1之雄風](../Page/1+1\(电视剧\).md "wikilink")》                                      | 蘭                                                                         | 單元劇                              |         |
| 1979年                                                                             | 《[刀神](../Page/刀神_\(電視劇\).md "wikilink")》                                  | 青青                               |         |
| 《[楚留香](../Page/楚留香_\(1979年电视剧\).md "wikilink")》                                   | 蘇蓉蓉                                                                       |                                  |         |
| 1980年                                                                             | 《[上海灘](../Page/上海灘_\(1980年電視劇\).md "wikilink")》                           | 馮程程                              |         |
| 《兒童劇場之初定終生》                                                                       |                                                                           | 單元劇                              |         |
| 《[冲击](../Page/冲击.md "wikilink")》                                                  | 曾素婷                                                                       |                                  |         |
| 1981年                                                                             | 《[烽火飛花](../Page/烽火飛花.md "wikilink")》                                      | 犬養櫻子 / 和合子                       |         |
| 《[飛鷹](../Page/飞鹰_\(电视剧\).md "wikilink")》                                          | 倪天兒                                                                       |                                  |         |
| 《[女黑俠木蘭花](../Page/女黑俠木蘭花_\(電視劇\).md "wikilink")》                                  | 木蘭花                                                                       |                                  |         |
| 1982年                                                                             | 《[新民間傳奇之](../Page/新民間傳奇.md "wikilink")[癫鳳狂龍](../Page/癫鳳狂龍.md "wikilink")》 | 蘇小妹                              |         |
| 《[福星高照](../Page/福星高照_\(電視劇\).md "wikilink")》                                      | 程芷霜                                                                       |                                  |         |
| 《[雙面人](../Page/双面人_\(电视剧\).md "wikilink")》                                        | 姚淑華                                                                       |                                  |         |
| 1983年                                                                             | 《[播音人](../Page/播音人_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》                              | 歐若芷                              |         |
| 《[三相逢](../Page/三相逢.md "wikilink")》                                                | 老若翩                                                                       |                                  |         |
| 1984年                                                                             | 《[武林聖火令](../Page/武林聖火令.md "wikilink")》                                    | 任依依                              |         |
| 《[黃金約會](../Page/黃金約會.md "wikilink")》                                              | 洪潔嬣                                                                       |                                  |         |
| 《[魔域桃源](../Page/魔域桃源.md "wikilink")》                                              | 唐琪                                                                        |                                  |         |
| 1985年                                                                             | 《[雪山飛狐](../Page/雪山飛狐_\(1985年電視劇\).md "wikilink")》                         | [馬春花](../Page/馬春花.md "wikilink") |         |
| 《[觀世音](../Page/觀世音_\(1985年電視劇\).md "wikilink")》                                   | 妙善（三公主）／[觀世音](../Page/觀世音.md "wikilink")                                  |                                  |         |
| 《[楊家將](../Page/楊家將_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》                                      | [觀世音](../Page/觀世音.md "wikilink")                                          |                                  |         |
| 2003年                                                                             | 《[西關大少](../Page/西關大少.md "wikilink")》                                      | 伍玉卿                              |         |
| 2015年                                                                             | 《[風雲天地](../Page/風雲天地.md "wikilink")》                                      | 莫雅文                              | 與中國大陸合拍 |

### 電視（[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")）

| 年份    | 劇名                                 | 角色            | 備註  |
| ----- | ---------------------------------- | ------------- | --- |
| 2003年 | 《[嫁錯媽](../Page/嫁錯媽.md "wikilink")》 | 趙殷美嫦（Shirley） | 外購劇 |

### 電視劇（[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")）

| 年份    | 頻道                                                                                          | 劇名                                                | 角色         |
| ----- | ------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------- | ---------- |
| 1988年 | 華視                                                                                          | 《[京華煙雲](../Page/京華煙雲_\(1988年電視劇\).md "wikilink")》 | 姚木蘭        |
| 1989年 | 台視                                                                                          | 《[芙蓉鎮](../Page/芙蓉镇_\(电视剧\).md "wikilink")》        | 胡玉音        |
| 1992年 | 《[新白娘子傳奇](../Page/新白娘子傳奇.md "wikilink")》                                                    | 白素貞、胡媚娘                                           |            |
| 1995年 | 《[秦始皇的情人](../Page/秦始皇的情人.md "wikilink")》                                                    | 夏玉房、長乐公主                                          |            |
| 1991年 | 中視                                                                                          | 《[戲說乾隆](../Page/戲說乾隆_\(中視\).md "wikilink")》       | 程淮秀、沈芳、金無箴 |
| 1994年 | 《[帝女花](../Page/帝女花_\(中視電視劇\).md "wikilink")》（大陸播放时更名《[乱世不了情](../Page/乱世不了情.md "wikilink")》） | 長平公主                                              |            |
| 1994年 | 《[孽海花](../Page/孽海花_\(電視劇\).md "wikilink")》（大陸播放时更名《[新孽海花傳奇](../Page/新孽海花傳奇.md "wikilink")》） | 焦桂英                                               |            |
| 1994年 | 《[状元花](../Page/状元花.md "wikilink")》（大陸播放时更名《[笑看良緣](../Page/笑看良緣.md "wikilink")》）             | 李嬌紅                                               |            |
| 1995年 | 《[妈祖拜观音](../Page/妈祖拜观音_\(中视電視劇\).md "wikilink")》                                            | 观世音（客串）                                           |            |
| 1996年 | 《[雪娘](../Page/雪娘_\(中视電視劇\).md "wikilink")》                                                  | 雪娘                                                |            |

### 電視劇（[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")）

| 年份    | 頻道   | 劇名                                         | 角色   |
| ----- | ---- | ------------------------------------------ | ---- |
| 1997年 | 東方電視 | 《[百年沉浮](../Page/百年沉浮.md "wikilink")》       | 梅汝雪  |
| 2004年 | 北京中天 | 《[楊門虎將](../Page/楊門虎將.md "wikilink")》       | 佘太君  |
| 2005年 | 北京電視 | 《[青花](../Page/青花_\(电视剧\).md "wikilink")》   | 夏魚兒  |
| 2018年 | 愛奇藝  | 《[天乩之白蛇傳說](../Page/天乩之白蛇傳說.md "wikilink")》 | 驪山聖母 |
| 待播    |      | 《[帝凰業](../Page/帝凰業.md "wikilink")》         |      |
|       |      |                                            |      |

### 電影

| 年份                                         | 片名                                               | 角色      | 備註    |
| ------------------------------------------ | ------------------------------------------------ | ------- | ----- |
| 1976年                                      | 《[半斤八兩](../Page/半斤八兩.md "wikilink")》             | Jackie  |       |
| 1977年                                      | 《[發錢寒](../Page/發錢寒_\(電影\).md "wikilink")》        | Janet   |       |
| 1978年                                      | 《[旋涡](../Page/旋涡.md "wikilink")》                 | 張海倫     |       |
| 《[发财埋便](../Page/发财埋便.md "wikilink")》       |                                                  |         |       |
| 《[剝錯大牙拆錯骨](../Page/剝錯大牙拆錯骨.md "wikilink")》 | 阿珍                                               |         |       |
| 1979年                                      | 《[英雄無淚](../Page/英雄无泪_\(1980年电影\).md "wikilink")》 | 蝶舞      |       |
| 《[教头](../Page/教头.md "wikilink")》           | 嘉嘉                                               |         |       |
| 《                                          | 李紈                                               |         |       |
| 1981年                                      | 《[失业生](../Page/失业生.md "wikilink")》               | 趙雅芝     | 特別客串  |
| 1982年                                      | 《[彈指神功](../Page/彈指神功.md "wikilink")》             | 蘇蓉蓉     |       |
| 1983年                                      | 《上海灘》上                                           | 馮程程     | 電視劇剪輯 |
| 《上海灘》下                                     |                                                  |         |       |
| 《[忍者戰警](../Page/忍者戰警.md "wikilink")》       | 梅小姐                                              |         |       |
| 《[風鈴中的刀聲](../Page/風鈴中的刀聲.md "wikilink")》   | 蘇蓉蓉                                              |         |       |
| 1984年                                      | 《[傻探出更](../Page/傻探出更.md "wikilink")》             | 王幫辦     |       |
| 1991年                                      | 《[豪门夜宴](../Page/豪门夜宴.md "wikilink")》             | 賓客      | 客串    |
| 2009年                                      | 《[用心跳](../Page/用心跳.md "wikilink")》               | 娜塔莎     |       |
| 2010年                                      | 《[活該你單身](../Page/活該你單身.md "wikilink")》           | Angie小姨 |       |
| 2019年                                      | 《[八個女人一台戲](../Page/八個女人一台戲.md "wikilink")》       | 程琮      |       |

### 節目（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

#### 主持

| 年份    | 節目                                             |
| ----- | ---------------------------------------------- |
| 1975年 | 《[心大心细](../Page/心大心细.md "wikilink")》           |
| 1985年 | 《第18屆[萬千星輝賀台慶](../Page/萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》 |
| 1987年 | 《翡翠羣星二十年》                                      |
| 2008年 | 《[向世界出發](../Page/向世界出發.md "wikilink")》第三輯      |

#### 嘉賓 / 表演

| 年份                                     | 節目                                                    | 備註                          |
| -------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | --------------------------- |
| 1975年                                  | 《千嬌百媚俏佳人》                                             |                             |
| 1979年                                  | 《歡樂今宵賀十二週年台慶》                                         | 與鄭少秋跳油脂舞                    |
| 1980年                                  | 《[歡樂滿東華](../Page/歡樂滿東華.md "wikilink")》                | 與林子祥合唱《田園春夢》                |
| 1981年                                  | 《星光熠熠勁爭輝》                                             | 唱《相思淚》、與鄭少秋唱跳踢躂舞            |
| 《[歡樂滿東華](../Page/歡樂滿東華.md "wikilink")》 | 演唱《木蘭花》                                               |                             |
| 1990年                                  | 《1990年度香港小姐競選》                                        | 最上鏡小姐評判之一                   |
| 《電視先鋒羣星會》                              | 客席嘉賓                                                  |                             |
| 1993年                                  | 《歡樂今宵 - 許佩老師大壽之喜》                                     | 與李司棋、黃淑儀及汪明荃合唱《祝福》          |
| 1997年                                  | 《公益開心果》                                               | 第5集嘉賓                       |
| 《電視大贏家》                                | 第14集特別嘉賓                                              |                             |
| 《無綫30週年經典大滙演》                          | 嘉賓                                                    |                             |
| 1999年                                  | 《[1999年度國際華裔小姐競選](../Page/國際華裔小姐競選.md "wikilink")》    | 評判兼頒獎嘉賓                     |
| 2001年                                  | 《[名曲滿天星](../Page/名曲滿天星.md "wikilink")》                | 第12集嘉賓 與鄭少秋合唱《倚天屠龍記》《愛在心內暖》 |
| 2006年                                  | 《[娛樂直播](../Page/娛樂直播.md "wikilink")》                  | 專訪嘉賓                        |
| 2009年                                  | 《[萬千星輝頒獎典禮2009](../Page/2009年萬千星輝頒獎典禮.md "wikilink")》 | 擔任「最佳男主角」頒獎嘉賓               |
| 2011年                                  | 《萬眾同心公益金》                                             | 寒風送暖大長金 演唱《希望》              |
| 《[今日VIP](../Page/今日VIP.md "wikilink")》 | 1月26日（與鄧源慧） 12月27日專訪嘉賓                                |                             |
| 2012年                                  | 《[2012年度香港小姐競選](../Page/2012年度香港小姐競選.md "wikilink")》  | 評判之一                        |
| 2016年                                  | 《萬眾同心公益金》                                             | 演唱《甜蜜蜜》                     |
| 2017年                                  | 《群星唱談鄭少秋》                                             | 與鄭少秋合唱《楚留香》                 |

### 節目 ([亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink"))

#### 主持

| 年份    | 節目                                        |
| ----- | ----------------------------------------- |
| 2000年 | 《[星光伴我行](../Page/星光伴我行.md "wikilink")》第一輯 |

#### 嘉賓

| 年份    | 節目                                          |
| ----- | ------------------------------------------- |
| 1997年 | 《[星空下的傾情](../Page/星空下的傾情.md "wikilink")》第八集 |

### 節目（[湖南衛視](../Page/湖南衛視.md "wikilink")）

#### 嘉賓

| 年份    | 節目                                              | 備註 |
| ----- | ----------------------------------------------- | -- |
| 2016年 | 《[我们来了第一季](../Page/我們來了_\(第一季\).md "wikilink")》 |    |

### 舞台劇

| 年份    | 劇名                                         |
| ----- | ------------------------------------------ |
| 1983年 | 《[一样台詞兩種情](../Page/一样台詞兩種情.md "wikilink")》 |

### 粤劇

| 年份    | 劇名                                           |
| ----- | -------------------------------------------- |
| 1982年 | 《[三看御妹](../Page/三看御妹.md "wikilink")》         |
| 1985年 | 《[薛丁山大戰樊梨花](../Page/薛丁山大戰樊梨花.md "wikilink")》 |

## 歌曲

| 年份                                              | 歌曲                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 | 備註                                                 |
| ----------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------- |
| 1982年                                           | 01.《群星高唱》 [楊羣](../Page/楊群.md "wikilink")/[李司棋](../Page/李司棋.md "wikilink")/[石修](../Page/石修.md "wikilink")/[何守信](../Page/何守信.md "wikilink")/[林嘉華](../Page/林嘉華.md "wikilink")/[沈殿霞](../Page/沈殿霞.md "wikilink")/[胡燕妮](../Page/胡燕妮.md "wikilink")/[黃淑儀](../Page/黃淑儀.md "wikilink")/趙雅芝/[黃日華](../Page/黃日華.md "wikilink") | 收錄在[華星唱片](../Page/華星唱片.md "wikilink")《群星高唱》合輯      |
| 02.《金曲重溫》 楊羣/李司棋/石修/何守信/林嘉華/沈殿霞/胡燕妮/黃淑儀/趙雅芝/黃日華 |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |                                                    |
| 03.《愛在心內暖》 趙雅芝/林嘉華                              |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |                                                    |
| 08.《朋友》 楊羣/李司棋/石修/何守信/林嘉華/沈殿霞/胡燕妮/黃淑儀/趙雅芝/黃日華   |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |                                                    |
| 2005年                                           | 《明明白白我的心》（Live） [鄭少秋](../Page/鄭少秋.md "wikilink")/趙雅芝                                                                                                                                                                                                                                                               | 收錄在[鄭少秋](../Page/鄭少秋.md "wikilink")《家喻戶曉演唱會2005》專輯 |
| 2008年                                           | 《走向美好明天》                                                                                                                                                                                                                                                                                                           | [汶川大地震賑災義賣單曲](../Page/汶川大地震.md "wikilink")         |
| 2016年                                           | 《你是偶像》 [謝娜](../Page/謝娜.md "wikilink")/趙雅芝/[莫文蔚](../Page/莫文蔚.md "wikilink")/[陳喬恩](../Page/陳喬恩.md "wikilink")/[劉嘉玲](../Page/劉嘉玲.md "wikilink")/[江一燕](../Page/江一燕.md "wikilink")/[奚夢瑤](../Page/奚夢瑤.md "wikilink")/[徐嬌](../Page/徐嬌.md "wikilink")/[袁弘](../Page/袁弘.md "wikilink")/[汪涵](../Page/汪涵.md "wikilink")        | 《[我們來了](../Page/我們來了.md "wikilink")》主題曲            |

## 書籍

| 年份      | 書名               | 編著      | 出版        | ISBN               |
| ------- | ---------------- | ------- | --------- | ------------------ |
| 2006年9月 | 《趙雅芝傳奇》          | 蘇靜，米蘭   | 團結出版社     | ISBN 9787802141643 |
| 2008年4月 | 《美麗與哀愁 一個真實的趙雅芝》 | \-{于}-熙 | 東方出版社     | ISBN 9787506031448 |
| 2011年9月 | 《趙雅芝不老的傳說》       | \-{于}-熙 | 湖南師範大學出版社 | ISBN 9787564805395 |

## 廣告代言

| 年份                                 | 產品             |
| ---------------------------------- | -------------- |
| **[香港](../Page/香港.md "wikilink")** |                |
| 2003年                              | 惠氏蓓姿康          |
| 2008-2018年                         | 景鴻移民顧問         |
| 2009年                              | 花王倍采盈護髪染髪霜     |
| 2013年                              | 扶正氣 破壁蟲草王      |
| 2018年                              | 學者靈芝紫雲赤芝精華     |
| **[內地](../Page/內地.md "wikilink")** |                |
| 2006年                              | 博洋家紡           |
| 2007年                              | 黛妃思娜美眼組合       |
| 靜心口服液                              |                |
| 家春秋國際美居中心《完美篇》                     |                |
| 2009年                              | 水循環            |
| 奧祥羊胎膠囊                             |                |
| 紐蘭蛇膽川貝液                            |                |
| 凱皙漫SPA鉑金蠶絲蛋白洗面奶                    |                |
| 2011年                              | 名門閨秀 幼顏膏       |
| 2013年                              | 金拓天茶油          |
| 老鳳祥珠寶首飾                            |                |
| 2014年                              | U鮮雞精           |
| 權健                                 |                |
| 紐斯葆蛋白質粉                            |                |
| 2015年                              | 鼎盛財富           |
| 東方海洋膠原蛋白肽                          |                |
| 2016年                              | 莎曼莉莎           |
| 多力濃香花生油                            |                |
| 恒星牌郫縣豆瓣                            |                |
| 京城之霜                               |                |
| 2017年                              | 丹邑軒富勒烯水潤自由一體面膜 |
| 2019年                              | 易開得淨水器         |

## 獎項記錄

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1973年</p></td>
<td><p><a href="../Page/香港小姐競選.md" title="wikilink">1973年度香港小姐競選殿軍</a>（第四名）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1980—85年</p></td>
<td><p>香港十大影视明星金球奖</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1990年</p></td>
<td><p>TVB電視先鋒羣星會 致敬「女主角」獎</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992年</p></td>
<td><p>台湾大成报“艺冠群星”最佳女演员，最上镜演员大奖</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993年</p></td>
<td><p>被评为台湾“最受欢迎香港女艺人”</p></td>
<td><p>　　　　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p>凭冯程程一角荣获香港千禧年“最难忘的女主角”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p>宁波旅游亲善大使</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p>票选“最能代表中国美”美女第一名　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>首届“华鼎奖”荣获“最受公众尊敬的表演艺术家”称号</p></td>
<td><p>　　　 　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>凭白娘子一角荣获“中国剧卓越人物大奖”　</p></td>
<td><p>　　 　　　　　　　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>《中国剧·风尚盛典》荣获“年度风尚卓越人物”大奖</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>首届“华鼎奖”荣获“演艺名人公众形象调查年度大奖”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>首届“华鼎奖”荣获“公众形象港台最佳影视女演员”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>中国“华鼎奖”五大港台表演艺术家之一 　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>《莱卡风尚大典》荣获“年度风尚人物”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>公益“粉红丝带”健康大使　</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>香港荣获“杰出爱心演艺人士大奖”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>《时尚COSMO美容盛典》获“浪漫美容经典人物大奖”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>香港《明报周刊》40周年封面人物，被称为“世纪美人”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>改革开放30年之“娱乐记忆”赵雅芝&amp;白娘子传奇</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>入选建国60周年“中国最有品牌影响力60明星”名单</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>《北京印·时尚大典》获“时尚文件典藏偶像”压轴大奖</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>国剧盛典30年“经典金曲”之千年等一回，问情 　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>《年度时尚COSMO美容盛典》获“年度经典时尚大奖”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>《网易·女人频道》获“最优雅女士”奖</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p>安徽“书香工程”形象大使　</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>任香港知名慈善机构《慧妍雅集》主席（会长）职务</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>《中国国际时装周》获赞“最美女星”之首</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>《非凡女人年度盛典》获“非凡魅力”奖 　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>《品牌中国》获“电影事业爱心公益最佳贡献奖”</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>《年度时尚COSMO美容盛典》获“永恒魅力女性大奖”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>《腾讯·星光大典》荣获“年度公益艺人”</p></td>
<td><p>　　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>腾讯“月捐计划”公益大使</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p>中国屹立娱乐圈数十年不倒的五大巨星　</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年</p></td>
<td><p>新加坡新传媒华语剧50年古装美女第一名</p></td>
<td><p>　　　　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年</p></td>
<td><p>『四川美丽之最·颁奖盛典』获“熊猫奖—亚太区爱心推广大使”</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第17届华鼎奖.md" title="wikilink">第17届华鼎奖中国电视剧杰出成就奖</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2018年</p></td>
<td><p>第二屆中韓國際電影節「中國優秀演員成就獎」</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - [倾国倾城赵雅芝](http://www.cctv.com/tvonline/special/C18031/01/index.shtml)

  - [新浪網明星資料庫](http://ent.sina.com.cn/s/h/f/zhaoyz.html)

  - [騰訊娛樂資料庫](http://datalib.ent.qq.com/star/557/index.shtml)

[Category:前無綫電視女藝員](../Category/前無綫電視女藝員.md "wikilink")
[Category:前亞洲電視藝員](../Category/前亞洲電視藝員.md "wikilink")
[Category:香港電視女演員](../Category/香港電視女演員.md "wikilink")
[Category:香港電影女演員](../Category/香港電影女演員.md "wikilink")
[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:香港舞臺劇演員](../Category/香港舞臺劇演員.md "wikilink")
[Category:香港粵劇演員](../Category/香港粵劇演員.md "wikilink")
[Category:香港女演员](../Category/香港女演员.md "wikilink")
[Category:1973年度香港小姐競選參賽者](../Category/1973年度香港小姐競選參賽者.md "wikilink")
[Category:天主教崇德英文書院校友](../Category/天主教崇德英文書院校友.md "wikilink")
[Category:开封人](../Category/开封人.md "wikilink")
[Nga](../Category/趙姓.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:20世纪女演员](../Category/20世纪女演员.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.